靠幪面超人、變形金剛 12歲小六生用半年寫出萬字科幻小說

望子成龍相信 是天下間父母的心願。為了積極裝備子女，父母們不斷為他們報讀興趣班，惟與學科無關的往往不太鼓勵，亦未必容許犯錯。

然而12歲的年輕作家Este，不但獲媽媽支持閱讀魔法小說《哈利波特》、看幪面超人，更撰寫過萬字長篇英文科幻小說《EX-RIDER》，而且成功於1月出版；媽媽余太表示，除與鼓勵閱讀，亦要容許小朋友出錯：「小朋友寫作時文法有錯，唔好立即糾正，應該繼續鼓勵佢地寫多啲，唔識嘅字就暫時畫住公仔表示先！」

Este 向讀者介紹自己創作的故事，是關於一群機械人保衛地球打怪物的內容。(陳晶琦 攝)

小說創作靈感 源自幪面超人及變形金剛

余鑄軒﹝Este﹞今年12歲，就讀小六，於1月出版了一本長過萬字的英文科幻小說《EX-RIDER》；新書發佈會今日(11日)進行期間，Este面對觀眾，毫不怯場、表現淡定；他表示，作品《EX-RIDER》，不論是構思以及插畫，皆由他一人獨力完成，創作靈感則源自幪面超人及變形金剛。年紀輕輕能夠有如此成就，全因從小獲曾任中、小學老師的母親悉心栽培。

余太自小與Este一起讀英語故事，培養他的閱讀習慣。(陳晶琦 攝)

母親自孩提時代安排英語故事時間 培養閱讀興趣

Este現時就讀津貼小學，與一般學生無異。但他的英語水平比一般人好，全因余太自小的悉心栽培。「當佢幾個月大，我就已經同佢一齊讀布偶書，1至2歲時開始講英文故事，呢個習慣一直持續到佢讀小學，可能因為咁樣訓練到佢嘅語言能力」。現時有不少家長刻意營造一個環境，只以英語與子女溝通，冀望子女能夠說得一口流利英語。余太則指，「我地本身講廣東話，所以唔會剩係同佢講英文。但我每日會有半個鐘至一個鐘設定為英語故事時間，係個段時間就只會同佢講英文」。

鼓勵小朋友寫作 文法錯誤都不要立即糾正

余太多年來的堅持，Este不但養成閱讀的習慣，自K3開始更嘗試撰寫短篇故事；而這次出版的過萬字的小說，由構思至完成創作只耗時6個月，對Este而言，更是輕而易舉。

5個月看完整套《哈利波特》

余太憶述，一次買《哈利波特》小說給Este看，大概5個月時間，他更完成閱讀整套，「佢睇完好鍾意，開始寫長篇小說，一寫就寫左5個月，寫完仲話想出書」。余太為了完成Este的小小心願，遂尋找出版社並斥資一萬元替兒子出書。對於Este具創作天份，余太表示：「家長鼓勵好重要，有時見到小朋友寫作時文法有錯，唔好立即糾正，應該繼續鼓勵佢哋寫多啲，唔識嘅字就暫時畫住公仔表示先」。

Este讀過哈利波特後，便開始創作長篇小說。(由出版社提供)

育兒心得：不應以操練為主

普遍父母務求讓子女練到百般武藝，都熱衷安排密密麻麻的時間表，無論是游泳、跳舞及樂器等興趣班，最少報讀一至兩項才感到安心；又或是生怕子女的成績退步，一星期7日都安排不同的補習班，以達到「唔識就操到識為止」。

每日以遊戲及聊天方式教導英語

惟余太傾向讓Este自由選擇，即使有安排英語班，教育方式都摒棄傳統的操練形式，只以遊戲及聊天方式教導英語，以提高兒子對英語的興趣。另外，余太表示，Este每天完成功課後就會有自由時間，亦不會干預其興趣。「Este做完功課就會用自由時間作故事，宜家亦已考獲八級鋼琴及六級大提琴，呢啲興趣全部都係佢自己鍾意。」

撰文：陳晶琦

個名點讀

Eh屎慈

畫得好過猿生

布偶書？？？

讀哈利波特小說 睇幪面超人呢啲都要阿媽支持先睇得？
以前老豆重恨睇幪面超人過我
有時我唔記得佢都一定會準時開電視睇